
@article{bourdieu_champ_1991,
  langid = {french},
  title = {Le champ littéraire},
  volume = {89},
  url = {https://www.persee.fr/doc/arss_0335-5322_1991_num_89_1_2986},
  doi = {10.3406/arss.1991.2986},
  abstract = {Das literarische Feld. ; Als theoretische Bilanz einer Anzahl empirischer Studien stellt dieser Text Grundlagen dar einer Methode zur Analyse kultureller Werke, im vorliegenden Fall besonders literarischer Werke. Das Vorgehen umfasst drei Momente : die Analyse der Position des kulturellen Produktionsfeldes im Macht-Feld (die hier zur Erhellung der ambivalenten Position der konservativen Intellektuellen führt : diese sind als - temporell - dominante, aber - symbolisch - dominierte innerhalb eines insgesamt dominierten Universums in einer prekaren Situation) ; die Analyse der Struktur und Funktionsweise des literarischen Feldes selbst ; schliessli-ch die Analyse der Laufbahnen der Schriftsteller innerhalb dieser Räume. Das literarische Feld, relativautonom, bleibt dennoch beherrscht von der Konkurrenz zwischen zwei unabhangigen, ja antagonistischen Hierarchisierungsprinzipien : einem internen, dem mit der Anerkennung durch die Schriftstellerkollegen verbundenen symbolischen Kapital, einem externen, dem durch mondänen Erfolg gewonnenen ökonomischen und politischen Kapital. Es ist der Ort unaufhörlicher Kämpfe, und primär um die Voraussetzungen der Zugehörigkeit zum Kampf, d.h. der Grenzen des Feldes selbst. Gegen die neo-marxistische Sicht (Lukacs, Goldman), die den Raum der Werke in eine direkte Beziehung setzt zum sozialen Raum in seiner Gesamtheit, wie gegen die neohegelianische Sicht (Tynjanow, Foucault), die dem System der Werke völlige Autonomie konzediert und dessen Transformation im Zeitverlauf als Produkt seiner eigenen Logik denkt, wird hier die These vertreten, dass das Prinzip des Raums der Stellungnahmen, d.h. der Strategien mit dem Ziel der Veränderung oder des Erhalts des Feldes, in diesem als Feld von Positionen, Stellungen selbst liegt. Das Spiel selbst aber, der Wert der Einsàtze, folglich die Kàmpfe um ihre Erringung, existieren und iiberdauern nur vermittels der Investition in das Spiel, seiner Besetzung, die das Spiel selbst unaufhörlich produziert und reproduziert. Um die literarischen Werke angemessen zu verstehen, muss also sowohl der Raum der (stilistischen, formalen usw.) Möglichkeiten, die jedem Schriftsteller zu einem bestimmten Moment in der Geschichte des Feldes vorgegeben sind, beriicksichtigt werden als auch die Dispositionen gegenï-ber diesen Möglichkeiten - Dispositionen, die sich seiner Stellung innerhalb des Feldes und der Laufbahn, die ihn dahin gebracht hat, verdanken. Soziale Herkunft wirkt sich nie unmittelbar und mechanisch aus : sie wird durch die gesamte Geschichte des Feldes vermittelt.},
  number = {1},
  journaltitle = {Actes de la Recherche en Sciences Sociales},
  urldate = {2019-02-28},
  date = {1991},
  pages = {3-46},
  author = {Bourdieu, Pierre},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/Q43T6LL8/arss_0335-5322_1991_num_89_1_2986.html}
}

@online{dehut_en_2018,
  langid = {french},
  title = {En finir avec Word ! Pour une analyse des enjeux relatifs aux traitements de texte et à leur utilisation},
  url = {https://eriac.hypotheses.org/80},
  abstract = {Le titre de ce billet aurait pu être formé autour d’une expression célèbre attribuée à Caton l’ancien~: delenda carthago[1], il faut détruire Carthage. Citation dont on trouve notamment un écho chez Plutarque[2] qui relate...},
  type = {Billet},
  urldate = {2018-03-29},
  date = {2018-01-23},
  author = {Dehut, Julien},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/VC32TEFF/Dehut - En finir avec Word ! Pour une analyse des enjeux r.html}
}

@book{epron_ledition_2018,
  langid = {french},
  location = {{Paris}},
  title = {L’édition à l’ère numérique},
  isbn = {978-2-7071-9935-5},
  url = {https://www.cairn.info/l-edition-a-l-ere-numerique--9782707199355.htm},
  abstract = {Le numérique est en train de remodeler l’ensemble du processus de production du savoir, de validation des contenus et de diffusion des connaissances. En cause~: l’émergence de nouveaux outils et de nouvelles pratiques d’écriture et de lecture, mais aussi un changement plus global que l’on pourrait qualifier de culturel.
Les éditeurs ont posé en termes tantôt apocalyptiques tantôt technophiles un grand nombre de questions, notamment sur l’avenir du livre, les modes d’accès à la connaissance, la légitimation des contenus en ligne et les droits d’auteur. Cet ouvrage propose un état des lieux de l’impact effectif des mutations technologiques sur l’édition, à partir de trois fonctions principales des instances éditoriales~: la production des contenus, leur circulation et leur légitimation.
Cet ouvrage combine une approche académique de compréhension des modèles, une observation empirique des pratiques et usages et une analyse des logiques stratégiques déployées dans ce secteur.},
  pagetotal = {128},
  series = {Repères},
  publisher = {{La Découverte}},
  date = {2018},
  author = {Epron, Benoît and Vitali-Rosati, Marcello}
}

@online{evan_lan_editors_2016,
  langid = {american},
  title = {An {{Editor}}’s {{View}} of {{Digital Publishing}}},
  url = {http://blogs.getty.edu/iris/an-editors-view-of-digital-publishing/},
  abstract = {Inside the process of creating Getty Publications’ new digital catalogues.},
  journaltitle = {The Getty Iris},
  urldate = {2018-04-30},
  date = {2016-05-16T09:00:11+00:00},
  author = {Evan Lan, Ruth},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/HJV4NH6G/an-editors-view-of-digital-publishing.html}
}

@incollection{gelgon_dialogue_2018,
  langid = {french},
  location = {{Paris}},
  title = {Un dialogue à réaliser : design et technique},
  isbn = {978-2-917855-89-8},
  booktitle = {.txt 3},
  publisher = {{B42}},
  date = {2018-03},
  pages = {158},
  author = {Gelgon, Antoine}
}

@book{goldsmith_lecriture_2018,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {L'écriture sans écriture: du langage à l'âge numérique},
  isbn = {978-2-36568-017-2},
  shorttitle = {L'écriture sans écriture},
  pagetotal = {242},
  publisher = {{Jean Boîte éditions}},
  date = {2018},
  keywords = {Création littéraire -- 1970-....,Création littéraire -- Étude et enseignement,Littérature et informatique,Multimédias interactifs -- Art d'écrire},
  author = {Goldsmith, Kenneth},
  translator = {Bon, François},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/FJNIGDEV/SRCH.html}
}

@book{kirschenbaum_track_2016,
  langid = {anglais},
  location = {{Cambridge, Massachusetts, Etats-Unis d'Amérique}},
  title = {Track Changes: A Literary History of Word Processing},
  isbn = {978-0-674-41707-6},
  shorttitle = {Track Changes},
  pagetotal = {xvi+344; 16},
  publisher = {{The Belknap Press of Harvard University Press}},
  date = {2016},
  keywords = {Création (esthétique) -- Innovations technologiques,Creation (Literary; artistic; etc.) -- Technological innovations,Création littéraire -- Innovations technologiques,Écriture -- Innovations technologiques,Traitement de texte -- Histoire,Word processing -- History,Writing -- Technological innovations,Z52.4. .K57 2016},
  author = {Kirschenbaum, Matthew G.},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/LCUMVQMP/SRCH.html}
}

@book{ludovico_post-digital_2016,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Post-digital print: la mutation de l'édition depuis 1894},
  isbn = {978-2-917855-75-1},
  shorttitle = {Post-digital print},
  pagetotal = {206},
  publisher = {{B42}},
  date = {2016},
  keywords = {Édition électronique,Édition -- Innovations technologiques -- 1800-....,livre lu,Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques -- 1800-....},
  author = {Ludovico, Alessandro and Cramer, Florian},
  translator = {Bortolotti, Marie-Mathilde},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/GVA3N5KX/SRCH.html}
}

@article{masure_a_2018,
  langid = {french},
  title = {À défaut d’esthétique : plaidoyer pour un design graphique des publications de recherche},
  volume = {n° 8},
  issn = {2428-3711},
  url = {https://www.cairn.info/revue-sciences-du-design-2018-2-page-67.htm},
  shorttitle = {À défaut d’esthétique},
  abstract = {Selon le philosophe Jacques Derrida, la distinction m\&\#233;taphysique entre l\&\#8217;\&\#233;criture et la parole (logos) entra\&\#238;ne une d\&\#233;pr\&\#233;ciation de l\&\#8217;\&\#233;criture et interroge par extension la pr\&\#233;tention d\&\#8217;une \&\#171;\&\#160;pure\&\#160;\&\#187; pens\&\#233;e \&\#224; exister s\&\#233;par\&\#233;ment de sa repr\&\#233;sentation graphique. Nous proposons de mettre en r\&\#233;sonance l\&\#8217;analyse de ce \&\#171;\&\#160;logocentrisme\&\#160;\&\#187; avec le champ des publications num\&\#233;riques de recherche, o\&\#249; la forme demeure majoritairement impens\&\#233;e. En montrant au travers de l\&\#8217;\&\#233;tude de deux publications en ligne (GAM3R 7H30RY et Haunted by Algorithms) comment certaines pratiques de design graphique permettent de d\&\#233;passer l\&\#8217;opposition forme/contenu, nous soutenons que la prise en compte de la dimension esth\&\#233;tique de l\&\#8217;\&\#233;criture peut contribuer \&\#224; d\&\#233;router et \&\#224; renouveler les pratiques de recherche commun\&\#233;ment install\&\#233;es.},
  number = {2},
  journaltitle = {Sciences du Design},
  urldate = {2019-02-18},
  date = {2018-12-14},
  pages = {67-78},
  author = {Masure, Anthony},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/G3RKSP5X/Masure - 2018 - À défaut d’esthétique  plaidoyer pour un design g.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/3BFYWYTK/revue-sciences-du-design-2018-2-page-67.html}
}

@article{de_mourat_design_2018,
  langid = {french},
  title = {Le design fantomatique des communautés savantes : enjeux phénoménologiques, sociaux et politiques de trois formats de données en usage dans l’édition scientifique contemporaine},
  volume = {n° 8},
  issn = {2428-3711},
  url = {https://www.cairn.info/revue-sciences-du-design-2018-2-page-34.htm},
  shorttitle = {Le design fantomatique des communautés savantes},
  abstract = {Dans le syst\&\#232;me de la communication scientifique contemporaine, les communaut\&\#233;s savantes se voient organis\&\#233;es par un r\&\#233;gime global d\&\#8217;\&\#233;ditorialisation dans lequel les pratiques \&\#233;ditoriales s\&\#8217;attachent \&\#224; concevoir des flux de transformations plut\&\#244;t que des artefacts particuliers \&\#224; la forme pr\&\#233;d\&\#233;finie. Dans ce contexte, les formats de donn\&\#233;es num\&\#233;riques agissent comme les passeurs et les prescripteurs d\&\#8217;un champ de possibilit\&\#233;s esth\&\#233;tiques, s\&\#233;miotiques et \&\#233;pist\&\#233;mologiques. Ils d\&\#233;finissent ce qui peut \&\#234;tre \&\#233;crit, lu et manipul\&\#233;, et ce faisant agissent sur la constitution des collectifs humains et non humains qui les utilisent. Cette contribution propose d\&\#8217;\&\#233;tudier l\&\#8217;action des formats sur les modes de fr\&\#233;quentation des travaux de recherche et l\&\#8217;influence de ces derniers dans la constitution des communaut\&\#233;s savantes contemporaines, en analysant les implications ph\&\#233;nom\&\#233;nologiques, sociales et politiques de formats num\&\#233;riques en usage dans les pratiques d\&\#8217;\&\#233;dition scientifique\&\#160;: TeX, XML/TEI, et Markdown.},
  number = {2},
  journaltitle = {Sciences du Design},
  urldate = {2019-02-18},
  date = {2018-12-14},
  pages = {34-44},
  author = {De Mourat, Robin},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/6F64L7F4/revue-sciences-du-design-2018-2-page-34.html}
}

@article{olah_research_2017,
  langid = {english},
  title = {Research {{Debt}}},
  volume = {2},
  issn = {2476-0757},
  url = {https://distill.pub/2017/research-debt},
  doi = {10.23915/distill.00005},
  abstract = {Science is a human activity. When we fail to distill and explain research, we accumulate a kind of debt...},
  number = {3},
  journaltitle = {Distill},
  shortjournal = {Distill},
  urldate = {2018-06-01},
  date = {2017-03-22},
  pages = {e5},
  author = {Olah, Chris and Carter, Shan},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/2Z2E6EK9/research-debt.html}
}

@book{ong_oralite_2014,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Oralité et écriture: la technologie de la parole},
  isbn = {978-2-251-15002-4},
  shorttitle = {Oralité et écriture},
  pagetotal = {238},
  publisher = {{Les Belles Lettres}},
  date = {2014},
  keywords = {Communication écrite,Communication orale,Langage et culture,Tradition orale},
  author = {Ong, Walter Jackson and Hartley, John Préface},
  translator = {Hiessler, Hélène},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/EC2DDFE9/SRCH.html}
}

@book{simondon_du_2012,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Du mode d'existence des objets techniques},
  isbn = {978-2-7007-0428-0},
  pagetotal = {367; 15},
  publisher = {{Aubier}},
  date = {2012},
  keywords = {Philosophie de la technique,Technique et civilisation,livre lu,Innovations technologiques -- Aspect social,livre étudié,Objets usuels,T14,Technologie},
  author = {Simondon, Gilbert},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/ILYK3CQ3/SRCH.html}
}

@article{stern_crystals_2015,
  langid = {english},
  title = {Crystals of {{Knowledge Production}}. {{An Intercontinental Conversation}} about {{Open Science}} and the {{Humanities}}},
  volume = {1},
  issn = {2464-1839},
  url = {https://www.ub.uit.no/baser/septentrio/index.php/nopos/article/view/3619},
  doi = {10.7557/11.3619},
  abstract = {In this article two scholars engage in a conversation about open access and open science in research communication with a specific focus on the Humanities.~The two scholars have very different points of departure. Whereas Jean-Claude Guedón has been a professor of Literature in North-America for many years and part of the open access movements since its beginning, Thomas Wiben Jensen is in the early part of his carreer and fairly new to the concept of open access.~The conversation begins with a focus on the Danish national strategy for open access and this strategy's consquenses for the journal NyS where Thomas Wiben is part of the editorial board. However, the conversation brings the reader on an unexpected journey through the history of science communication and through alternative ways of understanding knowledge production as frozen moments or crystals in the Great Conversation of science.It is the hope of the editor and the contributors that the conversation can lead to a debate about innovative ways of communicating and distributing scientific results.},
  number = {0},
  journaltitle = {Nordic Perspectives on Open Science},
  urldate = {2018-06-09},
  date = {2015-10-23},
  pages = {1-24},
  keywords = {communication,digitization,humanities,journal publishing,knowledge distribution,Open access,open science,science history},
  author = {Stern, Niels and Guédon, Jean-Claude and Jensen, Thomas Wiben},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/4KQLMNJX/Stern et al. - 2015 - Crystals of Knowledge Production. An Intercontinen.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/JCU8SKNF/3619.html}
}

@book{vandendorpe_du_1999,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Du papyrus à l'hypertexte: essai sur les mutations du texte et de la lecture},
  isbn = {978-2-7071-3135-5},
  shorttitle = {Du papyrus à l'hypertexte},
  abstract = {S'inscrivant au croisement de travaux de plus en plus nombreux consacrés à l'histoire de la lecture, ce livre conduit une réflexion sur les transformations de nos rapports avec l'écrit et avec la lecture introduites par les nouveaux médias, sur la place et l'avenir de l'écrit dans notre civilisation.},
  pagetotal = {271},
  publisher = {{La Découverte}},
  date = {1999},
  keywords = {Reading,Communication écrite -- Histoire,Hypertext systems,Interactive multimedia,Livres -- Mise en page,Livres et lecture,Mise en page,P211,Written communication,Written communication -- History},
  author = {Vandendorpe, Christian},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/6QLBETJ2/SRCH.html}
}

@article{haute_publier_2018,
  langid = {french},
  title = {Publier la recherche en design : (hors-)normes, (contre-)formats, (anti-)standards},
  url = {http://www.reel-virtuel.com/numeros/numero6/sentinelles/publier-recherche-design},
  number = {6},
  journaltitle = {Réel - Virtuel},
  urldate = {2019-02-18},
  date = {2018},
  author = {Haute, Lucile and Blanc, Julie},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/F8WNIGMT/publier-recherche-design.html}
}

@book{morozov_pour_2014,
  langid = {french},
  location = {{Limoges, France}},
  title = {Pour tout résoudre, cliquez ici: l’aberration du solutionnisme technologique},
  isbn = {978-2-36405-115-7},
  shorttitle = {Pour tout résoudre, cliquez ici},
  pagetotal = {349},
  publisher = {{Fyp}},
  date = {2014},
  keywords = {Ordinateurs et civilisation,Technologies de l'information et de la communication -- Aspect social},
  author = {Morozov, Evgeny},
  translator = {Braud, Marie-Caroline},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/C2PHYT8U/SRCH.html}
}

@incollection{vallance_decrire_2015,
  langid = {french},
  location = {{Paris}},
  title = {Décrire des modèles},
  isbn = {978-2-917855-59-1},
  booktitle = {.txt 2},
  publisher = {{B42}},
  date = {2015-05},
  pages = {126},
  author = {Vallance, David}
}

@online{vitali-rosati_les_2018,
  langid = {french},
  title = {Les chercheurs en SHS savent-ils écrire ?},
  url = {http://theconversation.com/les-chercheurs-en-shs-savent-ils-ecrire-93024},
  abstract = {Il est nécessaire que les chercheurs aient des compétences techniques. Ceux qui ne les ont pas, ne savent tout simplement pas écrire et ne doivent donc pas le faire.},
  journaltitle = {Culture numérique},
  type = {Billet},
  urldate = {2018-03-20},
  date = {2018-03-11},
  author = {Vitali-Rosati, Marcello},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/JXLFI6BA/Vitali-Rosati - Les chercheurs en SHS savent-ils écrire .html}
}

@thesis{arribe_conception_2014,
  langid = {french},
  title = {Conception des chaînes éditoriales},
  url = {https://ics.utc.fr/~tha/co/Home.html},
  abstract = {Les travaux présentés dans ce mémoire traitent de la conception des chaînes éditoriales numériques XML : des logiciels de production documentaire qui outillent la rédaction de fragments et l'assemblage de ces fragments pour former des documents. La publication des documents s'opère par transformation de fragments XML en documents numériques aux formats standards. La composition des fragments permet d'instrumenter la rééditorialisation documentaire soit l'usage de contenus existants dans la rédaction de documents originaux.},
  institution = {{Université de Technologie de Compiègne}},
  urldate = {2017-11-28},
  date = {2014-11},
  author = {Arribe, Thibaut}
}

@thesis{masure_design_2014,
  langid = {french},
  title = {Le design des programmes},
  url = {http://www.softphd.com/},
  abstract = {Le design des programmes, des façons de faire du numérique. Thèse dirigée par Pierre-Damien Huyghe, Université Paris1 Panthéon-Sorbonne.},
  institution = {{Université Paris1 Panthéon-Sorbonne}},
  urldate = {2018-05-25},
  date = {2014-11},
  author = {Masure, Anthony},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/KYRPMLZG/www.softphd.com.html}
}

@book{calderan_publier_2016,
  langid = {french},
  location = {{Louvain-la-Neuve, Belgique}},
  title = {Publier, éditer, éditorialiser: nouveaux enjeux de la production numérique},
  isbn = {978-2-8073-0665-3},
  shorttitle = {Publier, éditer, éditorialiser},
  abstract = {La 4ème de couv. indique : "Cet ouvrage rassemble les contributions de spécialistes de diverses disciplines autour de la publication, dont le modèle s'est transformé en profondeur avec le numérique : quel est l'intérêt des contributions de communautés ? Comment le data-journalisme collecte/analyse/communique-t-il ? Quelles sont les particularités de la publication scientifique et, de façon plus large, des systèmes éditoriaux ? Comment la loi peut-elle s'adapter ? Quel impact aura l'intelligence artificielle ? Pour les professionnels de la documentation ; pour les chercheurs et enseignants en information et documentation"},
  pagetotal = {175},
  publisher = {{De Boeck Supérieur}},
  date = {2016},
  keywords = {Édition électronique,Éditorialisation (information électronique),Publications électroniques},
  author = {Calderan, Lisette and Laurent, Pascale and Lowinger, Hélène and Millet, Jacques},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/S322A5UU/SRCH.html}
}

@book{pedauque_document_2006,
  langid = {french},
  location = {{Caen, France}},
  title = {Le document à la lumière du numérique},
  isbn = {978-2-915825-04-6},
  pagetotal = {218},
  publisher = {{C\&F éditions}},
  date = {2006},
  keywords = {Publications électroniques,Z699,Humanités digitales,Échange électronique d'information,Numérisation -- Recherche,Transmission des textes -- Informatique},
  author = {Pédauque, Roger T. and Melot, Michel},
  editor = {Salaün, Jean-Michel},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/8I6NTF8T/SRCH.html}
}

@book{vial_design_2017,
  langid = {french},
  location = {{Paris}},
  title = {Design et innovation dans la chaîne du livre: écrire, éditer, lire à l'ère numérique},
  isbn = {978-2-13-078883-6},
  shorttitle = {Design et innovation dans la chaîne du livre},
  publisher = {{puf}},
  date = {2017},
  keywords = {bibliographie},
  author = {Vial, Stéphane and Catoir, Marie-Julie}
}

@article{fauchie_repenser_nodate,
  langid = {french},
  title = {Repenser les chaînes de publication par l’intégration des pratiques du développement logiciel},
  issn = {2428-3614},
  number = {8},
  journaltitle = {Sciences du design},
  author = {Fauchié, Antoine and Parisot, Thomas}
}

@incollection{burnard_tei_2015,
  langid = {french},
  location = {{Marseille}},
  title = {La TEI et le XML},
  isbn = {978-2-8218-5581-6},
  url = {http://books.openedition.org/oep/1298},
  booktitle = {Qu’est-ce que la Text Encoding Initiative ?},
  series = {Encyclopédie numérique},
  publisher = {{OpenEdition Press}},
  urldate = {2018-06-25},
  date = {2015-10-28},
  keywords = {édition électronique,édition numérique,encodage de textes,humanités numériques,TEI,XML},
  author = {Burnard, Lou}
}

@article{vitali-rosati_pour_2018-1,
  langid = {french},
  title = {Pour une définition de l'éditorialisation},
  volume = {1},
  issn = {2496-7858},
  url = {https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/20867},
  number = {3},
  journaltitle = {Études digitales},
  date = {2018},
  pages = {39-54},
  keywords = {Philosophie,Édition,Éditorialisation,Espace numérique,Production des contenus,Performativité,Plateformes numériques,Communautés en ligne},
  author = {Vitali-Rosati, Marcello}
}

@thesis{mansoux_sandbox_2017,
  langid = {english},
  title = {Sandbox {{Culture}}: {{A Study}} of the {{Application}} of {{Free}} and {{Open Source Software Licensing Ideas}} to {{Art}} and {{Cultural Production}}},
  url = {http://research.gold.ac.uk/22606/},
  shorttitle = {Sandbox {{Culture}}},
  abstract = {In partial response to the inability of intellectual property laws to adapt to data-sharing over computer networks, several initiatives have proposed techno-legal alternatives to encourage the free circulation and transformation of digital works.  These alternatives have shaped part of contemporary digital culture for more than three decades and are today often associated with the "free culture" movement. The different strands of this movement are essentially derived from a narrower concept of software freedom developed in the nineteen-eighties, and which is enforced within free and open source software communities.  This principle was the first significant effort to articulate a reusable techno-legal template to work around the limitations of intellectual property laws. It also offered a vision of network culture where community participation and sharing was structural.

From alternate tools and workflow systems, artist-run servers, network publishing experiments, open date and design lobbies. cooperative and collaborative frameworks, but also novel copyright licensing used by both non-profit organisations and for-profit corporations, the impact on cultural production of practices developed in relation to the ideas of free and open source software has been both influential and broadly applied.  However, if it is true that free and open source software has indeed succeeded in becoming a theoretical and practical model for the transformation of art and culture, the question remains at which ways it has provided such a model, how it has been effectively appropriated across different groups and contexts and in what ways these overlap or differ.

Using the image of the sandbox, where code becomes a constituent device for different communities to experience varying ideologies and practices, this dissertation aims to map the consequent levels of divergence in interpreting and appropriating the free and open source techno-legal template. This thesis identifies the paradoxes, conflicts, and contradictions within free culture discourse.  It explores the tensions between the wish to provide a theoretical universal definition of cultural freedom, and the disorderly reality of its practice and diffusion, appropriation, misunderstanding and miscommunication that together form the fabric of free culture. This dissertation argues that, even though feared, fought, and criticized, these issues are not signs of dysfunctionality but are instead the evidence of cultural diversity within free culture.  This dissertation will also demonstrate that conflicts between and within these sandboxes create a democratic process that permits the constant transformation of the free and open source discourse, and is therefore something that should be embraced and neither resisted for substituted for a universal approach to cultural production.},
  pagetotal = {524},
  institution = {{Goldsmiths, University of London}},
  type = {doctoral},
  urldate = {2019-06-24},
  date = {2017-11-30},
  author = {Mansoux, Aymeric},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/IMK5ACHG/Mansoux - 2017 - Sandbox Culture A Study of the Application of Fre.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/DAVJ2PEP/22606.html}
}

@online{cramer_beyond_2017,
  title = {Beyond {{XML}}: {{Making Books}} with {{HTML}}},
  url = {https://www.xml.com/articles/2017/02/20/beyond-xml-making-books-html/},
  journaltitle = {XML.com},
  urldate = {2018-04-30},
  date = {2017-02-20},
  author = {Cramer, Dave}
}

@book{demaree_git_2017,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Git par la pratique},
  isbn = {978-2-212-67441-5},
  abstract = {A destination des développeurs et des web designers, les principes du logiciel de gestion de versions, Git, sont présentés, ainsi que le déroulement des commandes des tâches courantes aux scénarios les plus complexes. ­Electre 2018},
  pagetotal = {152},
  publisher = {{Eyrolles}},
  date = {2017},
  keywords = {Git (logiciel) -- Guides pratiques et mémentos},
  author = {Demaree, David and Brown, Mandy},
  translator = {Gagnié Fradier, Anne-Sophie},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/J4DEU9WS/220952108.html}
}

@online{tangaro_page_2017,
  title = {De La Page Au Flux : La Conception Du Livre Numérique},
  url = {http://dlis.hypotheses.org/1255},
  shorttitle = {De La Page Au Flux},
  abstract = {Après des études de philosophie, et une expérience professionnelle dans l’édition, Bianca Tangaro s’est spécialisée en 2017~dans l’édition numérique en suivant~le Master PUN de l’Enssib. Elle rédige~actuellement un mémoire sur le livre numérique comme défi technique, commercial et culturel pour les éditeurs indépendants. À quoi pense-t-on quand on nous dit le mot « livre »~? … Continuer la lecture de De la page au flux : la conception du livre numérique →},
  journaltitle = {DLIS},
  type = {Billet},
  urldate = {2017-09-21},
  date = {2017-06-13},
  author = {Tangaro, Bianca},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/6V5CJCA9/1255.html}
}

@online{bon_print_2016,
  langid = {french},
  title = {Le Print on Demand est mort (et imprimé)},
  url = {http://www.tierslivre.net/spip/spip.php?article4376},
  shorttitle = {le tiers livre, web \& littérature},
  journaltitle = {le tiers livre},
  urldate = {2018-06-08},
  date = {2016-12-21},
  author = {Bon, François},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/GKH78VZU/spip.html}
}


